+++
title = "Alien crackme"
description = "Aperi'CTF 2019 - Reverse (250 pts)"
keywords = "Cuda, GPU, Reverse, Crypto, Hills, Matrix, WriteUp, CTF, Aperi'Kube, Apéri'Kube, AperiKube, ApériKube"
date = "2019-09-14T00:00:00+02:00"
weight = 20
draft = false
bref = "Aperi'CTF 2019 - Reverse (250 pts)"
toc = true
+++

Aperi'CTF 2019 - Alien crackme
============================================

### Challenge details

| Event                    | Challenge     | Category | Points | Solves      |
|--------------------------|---------------|----------|--------|-------------|
| Aperi'CTF 2019           | Alien crackme | Reverse  | 250    |   1         |

Green aliens made a crackme just for you, try to find the flag ...

<u>**Fichier&nbsp;:**</u>[crackme.exe](/files/aperictf_2019/alien/scrackme.exe) - md5sum: 77fe1f25e4a88f00a60f871997adae19

### TL;DR

It was a character comparison with an "uu" encode. The script uses its own source code to compare characters, which makes debugging less easy.

### Methodology

### Strings

Le binaire est un exécutable prévu pour être lancé sur Windows cependant au vu des strings utilisée le binaire utilise cuda. CUDA est une technologie développé par Nvidia pour exécuter des calculs sur une carte graphiques.

![strings](/files/aperictf_2019/alien/strings.exe.png)

On remarque ci-dessous plusieurs chaine intéressantes, on peut supposer:

* "Enter password :" l'utilisateur doit entrer un mot de passe.
* "encryption failed!": il y'a probablement un algorithme de chiffrement à l'intérieur du programme.
* "The flag is %s\n": le programme affiche le flag directement si le mot de passe est bon.

### Main

La chaine "The flag is %s\n" est un bon point de départ pour afficher le flag. Comme on peut le voir sur la fonction ci-dessous la chaine de format est passé à la fonction **sub_14000F400** qui n'est rien d'autre que la fonction **printf**.

![](/files/aperictf_2019/alien/theflagis.png)

**Dst** est passer en deuxième argument, on peut en déduire qu'il contient le flag. Cependant il est utilisé plus haut dans la fonction en argument de la fonction **sub_14000FDB0** qui correspond à la fonction **scanf**.

![](/files/aperictf_2019/alien/scanf.png)

Pour passer dans le morceau de code qui affiche le flag que l'on entre il faut satisfaire les conditions de la boucle **loc_14000FD00**. Elle compare deux tableaux **var_A50**  et **var_930** avec l'instructions **ucomisd** :

> UCOMISD -- Unordered compare scalar double-precision floating-point values and set EFLAGS

Chaque éléments du tableau **var_A50** doit être égal avec celui de **var_930** au vue de l'instruction **jnz**, l'instruction **jnp** juste avant permet de s'assurer que l'opérande source n'est pas un NaN.

Nous avons aussi une indication sur la taille du tableau, la boucle s'arrête quand **RDI** = 0x118 (cmp rdi,0x118) , les tableaux sont constitué de 0x118/8 =  35 doubles.

Le tableau **var_A50** (renommé cipher) est initialisé au début de la fonction, donc le tableau **var_930** (renommé userinput) est probablement calculé à partir de l'entrée utilisateur.

![](/files/aperictf_2019/alien/cipher.png)

### Chiffrement

**loc_14000FC30** (renommé encryption loop) semble correspondre au début de la boucle de chiffrement.

![](/files/aperictf_2019/alien/encryptionloop.png)

**RSI** pointe sur l'entrée utilisateur (+1), comme on peut le voir chaque caractère est converti en double avec l'instruction **cvtdq2pd** , la boucle ne traite que des blocs de 5 caractères (compter le nombre cvtdq2pd).

Chaque caractère converti en double est mis dans une structure pointée par **R12**.

Le cœur de la fonction de chiffrement semble être **sub_14000F760**, qui prend en arguments :

* **RDX** : pointeur vers une structure correspondant a l'entrée utilisateur
* **R8** : R8 pointe sur un buffer *Memory* qui est utilisé en sortie c'est probablement le résultat du chiffrement du bloc de 5 caractères.

* **RCX** : c'est probablement une clef de chiffrement.

Regardons de plus près ce qui est pointé par **RCX** (provenant de **RBX**):

![](/files/aperictf_2019/alien/creatematrix.png)

La fonction **sub_14000F4C0** semble retourner la clef de chiffrement:

* RCX : pointe sur un tableau constant de doubles **var_B70**
* R8 : 5
* RDX : 5

Lorsque l'on décode le tableau **var_B70** cela donne : 109.0, 97.0, 116.0, 114.0, 105.0, 120.0, 95.0 ... qui est une suite de caractère ascii valide.

Ci-dessous le script pour extraire la clef complètement ( **l** contient la liste des offsets des doubles car la clef n'est pas stockée de manière continue dans le binaire)

```python
import struct

key = ""
f = open("../files/crackme.exe","rb")

l = [0x10890,0x108E0,0x10920,0x108B0,0x10880,0x10910,0x108F0,0x108C0,0x10870,0x108D0,0x108A0,0x10900]
for pos in l:
	f.seek(pos)
	d1 = f.read(8)
	d2 = f.read(8)
	x1 = struct.unpack("d",d1)[0]
	x2 = struct.unpack("d",d2)[0]
	print(x1)
	print(x2)
	key+=chr(int(x1))+chr(int(x2))

f.seek(0x10858)
data = f.read(8)
last_c = chr(int(struct.unpack("d",data)[0]))
print(key + last_c)
```

Ce qui nous donne *matrix_is_awesome_on_gpu!* , la clef fait 25 caractères (5 x 5), si l'ont analyse plus en détails la fonction, elle alloue une structure de la forme.

```C
struct _matrix
{
    int nrows;
    int ncols;
    double data[nrows * ncols];
}
```

C'est un chiffrement à partir de matrice, a partir de mon moteur de recherche préféré on peut deviner le chiffrement utilisé :

![](/files/aperictf_2019/alien/google.png)

### Bonus

On peut désassembler le code machine de la fonction de multiplication de matrice sur GPU avec l'outil **cuobjdump** :

```batch
> cuobjdump.exe --dump-sass "D:\Projets\aperictf\reverse\gpu_crackme\files\crackme.exe"

Fatbin elf code:
================
arch = sm_35
code version = [1,7]
producer = cuda
host = windows
compile_size = 64bit

        code for sm_35
                Function : _Z33_8d081f4b2b766e92b4ab59bcf4a9b620PdS_S_i
        .headerflags    @"EF_CUDA_SM35 EF_CUDA_PTX_SM(EF_CUDA_SM35)"
                                                                                      /* 0x089c80a0108c10ac */
        /*0008*/                   MOV R1, c[0x0][0x44];                              /* 0x64c03c00089c0006 */
        /*0010*/                   S2R R7, SR_TID.Y;                                  /* 0x86400000111c001e */
        /*0018*/                   MOV32I R6, 0x8;                                    /* 0x74000000041fc01a */
        /*0020*/                   MOV R8, c[0x0][0x158];                             /* 0x64c03c002b1c0022 */
        /*0028*/                   S2R R0, SR_TID.X;                                  /* 0x86400000109c0002 */
        /*0030*/                   IMAD R3, R7, c[0x0][0x28], R0;                     /* 0x51080000051c1c0e */
        /*0038*/                   ISETP.GE.AND P0, PT, R8, 0x1, PT;                  /* 0xb3681c00009c201d */
                                                                                      /* 0x08808010b810a0b0 */
        /*0048*/                   ISCADD R2.CC, R3, c[0x0][0x150], 0x3;              /* 0x60c40c002a1c0c0a */
        /*0050*/                   IMAD.HI.X R3, R3, R6, c[0x0][0x154];               /* 0x931818002a9c0c0e */
        /*0058*/                   ST.E.64 [R2], RZ;                                  /* 0xe5800000001c0bfc */
        /*0060*/              @!P0 EXIT;                                              /* 0x180000000020003c */
        /*0068*/                   LOP32I.AND R10, R8, 0x3;                           /* 0x20000000019c2028 */
        /*0070*/                   IMUL R7, R7, c[0x0][0x158];                        /* 0x61c018002b1c1c1e */
        /*0078*/                   MOV R9, RZ;                                        /* 0xe4c03c007f9c0026 */
                                                                                      /* 0x08b0acb0acb09810 */
        /*0088*/                   MOV R4, RZ;                                        /* 0xe4c03c007f9c0012 */
        /*0090*/                   MOV R5, RZ;                                        /* 0xe4c03c007f9c0016 */
        /*0098*/                   ISETP.NE.AND P0, PT, R10, RZ, PT;                  /* 0xdb581c007f9c281e */
        /*00a0*/              @!P0 BRA 0x200;                                         /* 0x12000000ac20003c */
        /*00a8*/                   ISETP.NE.AND P0, PT, R10, 0x1, PT;                 /* 0xb3581c00009c281d */
        /*00b0*/              @!P0 BRA 0x1a0;                                         /* 0x120000007420003c */
        /*00b8*/                   ISETP.NE.AND P0, PT, R10, 0x2, PT;                 /* 0xb3581c00011c281d */
                                                                                      /* 0x08909c108010b010 */
        /*00c8*/               @P0 ISCADD R10.CC, R7, c[0x0][0x140], 0x3;             /* 0x60c40c0028001c2a */
        /*00d0*/               @P0 MOV32I R9, 0x1;                                    /* 0x740000000083c026 */
        /*00d8*/               @P0 IMAD.U32.U32.HI.X R11, R7, R6, c[0x0][0x144];      /* 0x9210180028801c2e */
        /*00e0*/                   IADD R17, -R9, RZ;                                 /* 0xe09000007f9c2446 */
        /*00e8*/               @P0 ISCADD R14.CC, R0, c[0x0][0x148], 0x3;             /* 0x60c40c002900003a */
        /*00f0*/                   IADD R16, R7, R9;                                  /* 0xe0800000049c1c42 */
        /*00f8*/               @P0 LD.E.64 R10, [R10];                                /* 0xc580000000002828 */
                                                                                      /* 0x088c909c8010a010 */
        /*0108*/               @P0 IMAD.U32.U32.HI.X R15, R0, R6, c[0x0][0x14c];      /* 0x921018002980003e */
        /*0110*/                   IADD32I R9, R9, 0x1;                               /* 0x40000000009c2425 */
        /*0118*/               @P0 LD.E.64 R12, [R14];                                /* 0xc580000000003830 */
        /*0120*/                   LOP.AND R17, R17, c[0x0][0x28];                    /* 0x62000000051c4446 */
        /*0128*/                   ISCADD R18.CC, R16, c[0x0][0x140], 0x3;            /* 0x60c40c00281c404a */
        /*0130*/                   IADD R17, R17, R0;                                 /* 0xe0800000001c4446 */
        /*0138*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R19, R16, R6, c[0x0][0x144];     /* 0x92101800289c404e */
                                                                                      /* 0x088c10b810a4fcb0 */
        /*0148*/                   ISCADD R16.CC, R17, c[0x0][0x148], 0x3;            /* 0x60c40c00291c4442 */
        /*0150*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R17, R17, R6, c[0x0][0x14c];     /* 0x92101800299c4446 */
        /*0158*/               @P0 DFMA R12, R12, R10, RZ;                            /* 0xdb83fc0005003032 */
        /*0160*/               @P0 ST.E.64 [R2], R12;                                 /* 0xe580000000000830 */
        /*0168*/               @P0 MOV R4, R12;                                       /* 0xe4c03c0006000012 */
        /*0170*/                   LD.E.64 R14, [R18];                                /* 0xc5800000001c4838 */
        /*0178*/               @P0 MOV R5, R13;                                       /* 0xe4c03c0006800016 */
                                                                                      /* 0x08b010a010aca4fc */
        /*0188*/                   LD.E.64 R10, [R16];                                /* 0xc5800000001c4028 */
        /*0190*/                   DFMA R4, R10, R14, R4;                             /* 0xdb801000071c2812 */
        /*0198*/                   ST.E.64 [R2], R4;                                  /* 0xe5800000001c0810 */
        /*01a0*/                   IADD R10, R7, R9;                                  /* 0xe0800000049c1c2a */
        /*01a8*/                   IMAD R11, R9, c[0x0][0x28], R0;                    /* 0x51080000051c242e */
        /*01b0*/                   ISCADD R14.CC, R10, c[0x0][0x140], 0x3;            /* 0x60c40c00281c283a */
        /*01b8*/                   IADD32I R9, R9, 0x1;                               /* 0x40000000009c2425 */
                                                                                      /* 0x08aca4fca0b010a0 */
        /*01c8*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R15, R10, R6, c[0x0][0x144];     /* 0x92101800289c283e */
        /*01d0*/                   ISCADD R10.CC, R11, c[0x0][0x148], 0x3;            /* 0x60c40c00291c2c2a */
        /*01d8*/                   LD.E.64 R14, [R14];                                /* 0xc5800000001c3838 */
        /*01e0*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R11, R11, R6, c[0x0][0x14c];     /* 0x92101800299c2c2e */
        /*01e8*/                   LD.E.64 R10, [R10];                                /* 0xc5800000001c2828 */
        /*01f0*/                   DFMA R4, R10, R14, R4;                             /* 0xdb801000071c2812 */
        /*01f8*/                   ST.E.64 [R2], R4;                                  /* 0xe5800000001c0810 */
                                                                                      /* 0x0880b010a010b8b0 */
        /*0208*/                   ISETP.GE.U32.AND P0, PT, R8, 0x4, PT;              /* 0xb3601c00021c201d */
        /*0210*/              @!P0 EXIT;                                              /* 0x180000000020003c */
        /*0218*/                   IADD R8, R7, R9;                                   /* 0xe0800000049c1c22 */
        /*0220*/                   IMAD R11, R9, c[0x0][0x28], R0;                    /* 0x51080000051c242e */
        /*0228*/                   ISCADD R14.CC, R8, c[0x0][0x140], 0x3;             /* 0x60c40c00281c203a */
        /*0230*/                   IADD32I R12, R9, 0x1;                              /* 0x40000000009c2431 */
        /*0238*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R15, R8, R6, c[0x0][0x144];      /* 0x92101800289c203e */
                                                                                      /* 0x08b010a090109c10 */
        /*0248*/                   ISCADD R10.CC, R11, c[0x0][0x148], 0x3;            /* 0x60c40c00291c2c2a */
        /*0250*/                   IADD R8, R7, R12;                                  /* 0xe0800000061c1c22 */
        /*0258*/                   LD.E.64 R14, [R14];                                /* 0xc5800000001c3838 */
        /*0260*/                   IMAD R13, R12, c[0x0][0x28], R0;                   /* 0x51080000051c3036 */
        /*0268*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R11, R11, R6, c[0x0][0x14c];     /* 0x92101800299c2c2e */
        /*0270*/                   LD.E.64 R10, [R10];                                /* 0xc5800000001c2828 */
        /*0278*/                   ISCADD R16.CC, R8, c[0x0][0x140], 0x3;             /* 0x60c40c00281c2042 */
                                                                                      /* 0x08b810a4fcb08010 */
        /*0288*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R17, R8, R6, c[0x0][0x144];      /* 0x92101800289c2046 */
        /*0290*/                   IADD32I R19, R9, 0x2;                              /* 0x40000000011c244d */
        /*0298*/                   ISCADD R12.CC, R13, c[0x0][0x148], 0x3;            /* 0x60c40c00291c3432 */
        /*02a0*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R13, R13, R6, c[0x0][0x14c];     /* 0x92101800299c3436 */
        /*02a8*/                   DFMA R4, R10, R14, R4;                             /* 0xdb801000071c2812 */
        /*02b0*/                   ST.E.64 [R2], R4;                                  /* 0xe5800000001c0810 */
        /*02b8*/                   IADD R8, R7, R19;                                  /* 0xe0800000099c1c22 */
                                                                                      /* 0x08b08010b8108c10 */
        /*02c8*/                   LD.E.64 R14, [R16];                                /* 0xc5800000001c4038 */
        /*02d0*/                   ISCADD R20.CC, R8, c[0x0][0x140], 0x3;             /* 0x60c40c00281c2052 */
        /*02d8*/                   LD.E.64 R10, [R12];                                /* 0xc5800000001c3028 */
        /*02e0*/                   IMAD R19, R19, c[0x0][0x28], R0;                   /* 0x51080000051c4c4e */
        /*02e8*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R21, R8, R6, c[0x0][0x144];      /* 0x92101800289c2056 */
        /*02f0*/                   IADD32I R12, R9, 0x3;                              /* 0x40000000019c2431 */
        /*02f8*/                   ISCADD R18.CC, R19, c[0x0][0x148], 0x3;            /* 0x60c40c00291c4c4a */
                                                                                      /* 0x08808c10b810a4fc */
        /*0308*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R19, R19, R6, c[0x0][0x14c];     /* 0x92101800299c4c4e */
        /*0310*/                   DFMA R14, R10, R14, R4;                            /* 0xdb801000071c283a */
        /*0318*/                   ST.E.64 [R2], R14;                                 /* 0xe5800000001c0838 */
        /*0320*/                   IADD R8, R7, R12;                                  /* 0xe0800000061c1c22 */
        /*0328*/                   LD.E.64 R10, [R20];                                /* 0xc5800000001c5028 */
        /*0330*/                   ISCADD R22.CC, R8, c[0x0][0x140], 0x3;             /* 0x60c40c00281c205a */
        /*0338*/                   LD.E.64 R4, [R18];                                 /* 0xc5800000001c4810 */
                                                                                      /* 0x08b8a4fcb0809c10 */
        /*0348*/                   IMAD R13, R12, c[0x0][0x28], R0;                   /* 0x51080000051c3036 */
        /*0350*/                   IADD32I R9, R9, 0x4;                               /* 0x40000000021c2425 */
        /*0358*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R23, R8, R6, c[0x0][0x144];      /* 0x92101800289c205e */
        /*0360*/                   ISCADD R16.CC, R13, c[0x0][0x148], 0x3;            /* 0x60c40c00291c3442 */
        /*0368*/                   IMAD.U32.U32.HI.X R17, R13, R6, c[0x0][0x14c];     /* 0x92101800299c3446 */
        /*0370*/                   DFMA R12, R4, R10, R14;                            /* 0xdb803800051c1032 */
        /*0378*/                   ST.E.64 [R2], R12;                                 /* 0xe5800000001c0830 */
                                                                                      /* 0x0880b810a4fc8c10 */
        /*0388*/                   LD.E.64 R14, [R22];                                /* 0xc5800000001c5838 */
        /*0390*/                   ISETP.GE.AND P0, PT, R9, c[0x0][0x158], PT;        /* 0x5b681c002b1c241e */
        /*0398*/                   LD.E.64 R10, [R16];                                /* 0xc5800000001c4028 */
        /*03a0*/                   DFMA R4, R10, R14, R12;                            /* 0xdb803000071c2812 */
        /*03a8*/                   ST.E.64 [R2], R4;                                  /* 0xe5800000001c0810 */
        /*03b0*/              @!P0 BRA 0x218;                                         /* 0x12007fff3020003c */
        /*03b8*/                   MOV RZ, RZ;                                        /* 0xe4c03c007f9c03fe */
                                                                                      /* 0x08000000000000b8 */
        /*03c8*/                   EXIT;                                              /* 0x18000000001c003c */
        /*03d0*/                   BRA 0x3d0;                                         /* 0x12007ffffc1c003c */
        /*03d8*/                   NOP;                                               /* 0x85800000001c3c02 */
        /*03e0*/                   NOP;                                               /* 0x85800000001c3c02 */
        /*03e8*/                   NOP;                                               /* 0x85800000001c3c02 */
        /*03f0*/                   NOP;                                               /* 0x85800000001c3c02 */
        /*03f8*/                   NOP;                                               /* 0x85800000001c3c02 */
                .......................................................



Fatbin ptx code:
================
arch = sm_35
code version = [6,3]
producer = cuda
host = windows
compile_size = 64bit
compressed
ptxasOptions =
```

### Déchiffrement du flag

Pour déchiffrer un message avec le chiffre de Hill il suffit de multiplier le message par l'inverse de la matrice de chiffrement.

```python
import struct
import numpy as np
import math

key = ""
cipher = []
f = open("../files/crackme.exe","rb")

# extract key

l = [0x10890,0x108E0,0x10920,0x108B0,0x10880,0x10910,0x108F0,0x108C0,0x10870,0x108D0,0x108A0,0x10900]
for pos in l:
	f.seek(pos)
	d1 = f.read(8)
	d2 = f.read(8)
	x1 = struct.unpack("d",d1)[0]
	x2 = struct.unpack("d",d2)[0]
	key+=chr(int(x1))+chr(int(x2))

f.seek(0x10858)
data = f.read(8)
last_c = chr(int(struct.unpack("d",data)[0]))
key = key + last_c

l = [
	0x10950, # +00h
	0x10960, # +10h
	0x109A0, # +20h
	0x109B0, # +30h
	0x10940, # +40h
	0x10A10, # +50h
	0x109E0, # +60h
	0x10970, # +70h
	0x10980, # +80h
	0x10930, # +90h
	0x10A00, # +A0h
	0x109F0, # +B0h
	0x10A20, # +C0h
	0x10A30, # +D0h
	0x10990, # +E0h
	0x109D0, # +F0h
	0x109C0, # +100h
	0x10860, # +110h
	]
for pos in l:
	f.seek(pos)
	d1 = f.read(8)
	d2 = f.read(8)
	x1 = struct.unpack("d",d1)[0]
	x2 = struct.unpack("d",d2)[0]
	cipher.append(x1)
	cipher.append(x2)

flag=""
m = np.matrix(np.array(np.frombuffer(key,dtype=np.uint8),dtype=np.float32).reshape(5,5))
for i in range(0,35,5):
	message = np.matrix(np.array(cipher[i:i+5],dtype=np.float32).reshape(5,1))
	res = m.I.dot(message)
	for i in range(0,5):
		flag+=chr(int(round(res[i])))
print(flag)
```

### Flag

flag : APRK{Did_you_see_GPU_instructions?}

Tomtombinary
